眾聞 「內科病床佔用率」怎計算？ 醫管局不肯回答

眾聞
「內科病床佔用率」怎計算？ 醫管局不肯回答

撰文: 記者吳婉英 | 發佈日期: 11.08.17

請支持《眾新聞》，成為訂戶

夏季流感高峰期，醫管局每日公布「內科病床佔用率」，「爆燈」程度驚人。大部分醫院的大部分日子，內科病床使用率都超過100%，沙田威爾斯醫院7月24日更高達130%。不過，這個數字被多名前線醫生質疑低估實際情況的嚴重程度。舉例說，如果臨時增加的內科病床和其他專科支援的病床也當作內科病床基數（分母）計算，那麼，內科病床的實際「爆燈」情況就有可能被調低了。究竟「內科病床佔用率」是如何計算出來的？眾新聞兩次向醫管局查詢，局方都不肯回答。

公立急症醫院內科病床使用率互動Heat Map

專題：數說公營醫療系統問題

眾新聞兩次向醫管局查詢，究竟「內科病床佔用率」是如何計算出來的，得到以下答覆。

眾新聞於8月8日早上透過電郵向醫管局查詢以下問題：

1. 請提供醫院管理局每日公布的公立急症醫院內科住院病床使用率的統計方法。額外增設的床位如何納入計算？Overflow（轉送）到其他科病房的內科病人是否有納入計算？

2. 現時各急症室設立多少臨時病床？由內科倒灌病床到急症室的病床是否有納入內科住院病床使用率的計算？

3. 有哪些公立醫院在流感高峰期或之前增加內科病房病床數字？醫管局是否知悉有關情況，並將內科住院病床使用率的分母加大？

4. 有醫生反映，公立醫院高層在流感高峰期向醫生發訊息，提示醫生盡量放病人出院。醫管局是否知悉有關情況，對此有何回應？

5. 醫管局於流感高峰期在資源、配套上向公立醫院提供什麼支援，讓公立醫院有效地為病人做流感測試？

醫管局於8月8日晚上回覆眾新聞：

一般而言，公立醫院的病床使用率是以常設的病床為基數計算。因應服務高峰期，醫院聯網調撥資源在特定時段加設病床，有關病床亦會計算在病床的基數之內。縱使增加了短期病床，服務高峰期入院病人驟增，病房仍然要用其他方法接收病人，包括盡量利用病房空間加設臨時病床；使用其他專科病房的病床；亦有部分經急症室入住的病人需要滯候於急症室，等待病房安排病床。

早前醫管局已在新聞發布會上公布，公立醫院在近日服務高峰期每日平均增設1500張「臨時病床」，當中已包括公立醫院因應流感服務高峰而額外調撥資源增加的短期病床，以及在內科及其他不同專科加開的臨時病床。

醫管局十分感激前線同事為應付驟增的服務需求，在擠迫的病房環境下加班工作，公立醫院會繼續向願意加班工作的醫護人員發放特別酬金，包括醫生、護士、專職醫療人員及病房服務助理。

另外，為減輕醫護人員的非臨床工作，醫管局已暫停所有醫院認證活動，直至明年（二０一八年）六月三十日。另外，各公立醫院亦會因應運作需要延後部分非緊急服務。

為紓緩前線人手短缺的情況，除目前已聘請的350名兼職醫生及2200名兼職護士外，醫管局會繼續經多渠道聘請更多兼職醫護人員。醫管局已發信邀請衞生署醫生在未來三個月，於工餘時間到普通科門診或急症室工作。截至八月四日，本局共收到12名任職衞生署的醫生及29名私家醫生申請擔任醫管局兼職醫生，醫院已向其中13人（八名衞生署的醫生及八名私家醫生）發出聘用通知。

為紓緩急症室服務壓力及方便病況輕微的病人，醫管局已加強基層醫療服務，在七月二十一日至九月底的十個星期內，分別於日間、夜間門診及假日診所，合共增加約8300個普通科門診服務籌額。

除了強化內部運作，醫管局已落實多項與其他部門及機構的協作措施，支援公立醫院應對夏季流感高峰期嚴峻情況。首先，醫療輔助隊會派出隊員到八間繁忙的急症室協助照顧候診病人，並派出專用救護車協助伊利沙伯醫院接送病人，包括出院、轉院及到專科門診覆診的病人。而聖約翰救傷隊亦會提供四部救護車，供醫院有需要時召喚協助病人轉院。得到這些義務救護團隊的協助，醫管局的非緊急救護車可以集中接送病人出院，加快病床流轉接收新的病人。

醫管局會經社會福利署繼續與社會福利機構加強協作，加快為已被醫生評估為適合出院的病人，安排安老院舍宿位，以盡快騰出公立醫院病床。

另外，醫管局早前以「流感大流行應變計劃」與聖德肋撒醫院所簽訂的協議為藍本，雙方決定直至九月底，聖德肋撒醫院提供48張病床接收公立醫院病情穩定的病人，讓公立醫院騰出病床，照顧病情較嚴重的病人。現時主要會安排伊利沙伯醫院及將軍澳醫院的病人轉往聖德肋撒醫院。

有關計劃於七月二十六日開始，醫院會因應病人病情及獲得病人同意後安排轉院。截至八月四日，共有21名公立醫院病人轉往聖德肋撒醫院。

公立醫院亦在已流感高峰期間加強對社區肺炎帶流感徵狀的兒科病人及於深切治療部病人的病毒檢測服務。公立醫院有概定臨床指引，按病人的臨床情況，進行所需的測試。

大量病床滯留在急症室等候上內科病房。

眾新聞於8月9日早上再次透過電郵向醫管局查詢：

1. 各公立急症醫院分別有多少常設內科病床？流感高峰期循不同途徑增加的臨時病床有多少？請詳述之。

2. 請提供自7月17日起，每日各公立急症醫院內科病床數字的詳細數據，包括病床基數，被佔用的病床數字、所屬專科病房。

醫管局於8月9日晚上回覆眾新聞：

公立醫院在入住率接近飽和時，如要接收病人入院便需要隨時加開病床，醫護人員亦會盡量安排合適病人出院、轉院或轉往其他病房，以減低病房擠迫情況，和騰空病床接收新病人，病房入住率情況因而不斷變化。正如日前回覆，在七月服務高峰期，全港公立醫院每日平均增設1500張「臨時病床」，當中已包括公立醫院因應流感服務高峰而額外調撥資源增加的短期病床，以及在內科及其他不同專科加開的臨時病床。本局目前沒有其他數據補充。

公立急症醫院內科病床使用率互動Heat Map

專題：數說公營醫療系統問題

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

已留正皮
送給前線醫護人員

醫管局已發信邀請衞生署醫生在未來三個月，於工餘時間到普通科門診或急症室工作。

人地做DH 咁清閒
放咗工仲同你做part time？